<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Alex Hong &#39;s github blog</title>
  
  
  <link href="/AlexH.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://github.com/obvious666/AlexH.github.io.git/"/>
  <updated>2020-07-02T01:06:36.357Z</updated>
  <id>https://github.com/obvious666/AlexH.github.io.git/</id>
  
  <author>
    <name>John Doe</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>和朋友的几件小事:take the red pill</title>
    <link href="https://github.com/obvious666/AlexH.github.io.git/2020/07/01/20200701/"/>
    <id>https://github.com/obvious666/AlexH.github.io.git/2020/07/01/20200701/</id>
    <published>2020-07-01T20:52:19.000Z</published>
    <updated>2020-07-02T01:06:36.357Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前几天和h四年多了第一次聊天，然后突然回忆起大家在高中毕业和大一时候的一些事情。虽然贵为网友（好像也不是）但是这么多年在pyq和QQ空间令人各种faceplam的起起落落倒是一点也不少，看着身边六七年来来往往的同学朋友变得七七八八，几句话其实挺感慨的：</br></p><p>“你知道我性格其实特别强势，就跟班里同学很疏远，但是我心挺软的，我总觉得说出来是在为别人好，后来就慢慢也明白了，你觉得好别人不一定觉得好，很多事情不能张口去评价”</br></p><p>“我之前看legal high感觉很好，前几天又重新看了一遍，确实是感觉 我们真的都是无知的，我们的以为的正义不是真正的正义，甚至真正的上帝视角正义并不存在，我们以为的幸福也不是真正的幸福，我们无权定义别人的幸福”</br></p><p>“其实很多事情现在来看并不一定是什么坏事，anyway塞翁失马。没去想去的学校结果不一定比现在好，这种事情看淡了就好”</br></p><p>“我就感觉 永远都不要后悔，后悔没有任何用，在发生了的事情里面去尽最大的努力拿到最好的结果 就足够了”</br></p><p>“你想这个世界成为什么样子并不重要，重要的是你认识到这个世界是什么样子，在这个样子下尽你最大的努力让它成为你希望的样子”</br></p><p>“真的没有什么完美朋友的，我也做过错事，现在也想明白了，只要对方对你好就可以了，前几年如果有人说有人背后说我坏话我一定要查出来是谁，但是现在有人告诉我，我就想和他说不要告诉我他是谁，第一我知道了我也做不了什么，只会结下心结， 第二 我就算去做什么，他是在背后说的，我能怎么和他说。既然是背后说，说明对方本不想和我结仇，我又不是什么完美之人，在背后说我两句我不知道又能怎样”</br></p><p>“政治这东西，现在看来实在是太表面化了，就其实 当我看到国外的警察暴力执法的视频 然后下面一片评论国外警察多么多么黑的时候，我就想当初我们香港警察， 不也这样吗”</br></p><p>“去的地方越多，越感觉中国人外国人都一样，想的都是赚钱养家，你说亚裔不关注他人，在多伦多市区举着“我不能牺牲我的自由换你的姓名”的白人就在乎其他人了吗，禁止五人以上聚会的政令还未解除，我出去溜一圈看见四五家throw home party又是什么呢”</br></p><p>“工作其实就不能做自己喜欢的，因为事情总不能如愿，自己当时喜欢的工作了之后也会发现完全不是那么回事，没人喜欢工作，到最后就变成讨厌的了”</br></p><p>“我面试x家的时候，开始很有热情，因为我真的很喜欢，但是到最后发现，这是我想做的事情吗，这个行业不就是在想方设法骗用户钱吗”</br></p><p>“很多事情其实谈恋爱一样吗哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈 喜欢归喜欢 合适才是最重要的”</br></p><p>从今年二月上一遍日记更新到现在已经差不多快五个月了，表面上我的生活依然在稳步进行着：上课，做饭，刷题，写码，看球，看电影，读书，把阴阳师从1打到35级抽了3个ssr。可能除了网课以及取消了已经计划好的坎昆和哈瓦那之行之外，表面上很多事情依然平静如水：路上的警察会跟我打招呼，中餐馆的老板依然和我聊天，木匠会问我什么时候开学。但是其实在这五个月中很多事情和想法依然快速的改变着。在covid19蔓延到世界各地之后，可能很多人也隐隐约约的感觉自己的生活可能永远无法恢复到大流行之前的样子，而世界的快速变化也在逐渐揭开很多事情本来的面目。政客在忙着发推特，戴口罩，下跪，在葬礼上哭；政府机关在大流行第一波高峰即将结束时承认“我们宣传口罩无用是在撒谎，目的是为了防止PPE短缺”：媒体报道NHS禁止医生泄露PPE不足；魁北克省为了尽快重启拒绝开放测试，导致每天公布的确诊数和死亡数之比接近20%；安大略省在确诊数日之后重新补报病例……种种光怪陆离不一而足。前段时间读了汪天艾老师在一席的演讲，不禁感触良深。</br></p><p>“生命钉住我们，正因为他不是我们以为的样子”</br></p><p>从19fall申请季开始，因为两个人的过程都不太顺利，我一直和z断断续续的交流着近况。因为年龄渐长以及表达欲的逐渐消退，每个人都逐渐与社交网络脱离开自己的样子，初看或许云淡风轻，生活的波诡云谲却在一波波袭来。</br></p><p>从刚刚开始的“不太想读不好的学校”再到结束时的意外突发，我自己有惊无险的上岸，再到重新申请，因为疫情原因被卡签证需要继续defer，生活方向的改变往往就是在一霎那之间。</br></p><p>“其实原本我今年一月就走了，老师那边已经同意接收我了，这一般不就是稳了吗，结果那个x国老师给我递了一封黑推，结果committee说不能waive，到手的phd没了”</br></p><p>“那你心态还挺好，要我脾气我早就炸了，签证下了吗”</br></p><p>“没，估计要defer到21Spring了”</br></p><p>“你看看你，本来是19fall就可以走，现在硬是拖了这么长时间”</br></p><p>“无所谓，大不了不走了，留在这还能好好谈恋爱，我前几天出去溜达，看xxx那些小楼挺好的，挺想买”</br></p><p>前段时间他突然来找我说五个一，提起国内防疫压力也确实很大，我打住了他</br></p><p>“这个东西你不用和我说的，我理解你的立场，我要是你我也赞成这项举动，但是我买了机票回不来，我吐槽两句没什么的吧”</br></p><p>“也是”</br></p><p>“我说两句说两句，让不让我回都无所谓的，我回去了还怕回不来，手里的实习都废了，立场不一样的事情没什么对错的，无所谓也没必要争”</br></p><p>我自然明白这件事情上我有多双标，国内的防疫压力和经济压力我不可能不知道，五个一我从情感上自然难以接受，但是我从理智上理解这件事情。我承认我自己的双标，但是我不在这件事情上标榜我是正义的，我认为反对我的人有充足的道理，没有对错我也不想和人争论这件事情。</br></p><p>和朋友说起z，都感觉近几年棱角渐失，说话语气越来越平和，也越来越讨人喜欢。但是棱角渐失的同时却赢得了更多的尊重，与人交往之中的被人尊重和喜爱，并不是靠说不一样的话以及做一些特立独行的事情和别人强行要的，是根据自己做到的成就，一步一步，一步一步赢来的。</br></p><p>决定他者喜爱的，从来不是自己发疯一般的表演，而是脚踏实地的令人信服的成就。</br></p><p>“其实我每一年都会想想自己比去年有什么变化，这种变化是好的还是坏的，我希望每一年自己都会向着好的地方发展”</br></p><p>在年初大流行刚刚开始的时候，面对社交媒体铺天盖地的意见袭来，手足无措之余却似乎并没有特别的感同身受，文字表达的是一种绝望和恐惧，但是透过文字的感觉却又是无力的，文字描述的人是抽象的，尽管有种种身份帮助带入，却总是感觉无法感同身受，自己的心情似乎也没有国内同学这样深</br></p><p>我感觉这种心态并不健康，于是去问朋友“你说我这样是不是不太好”</br></p><p>朋友说“正常的，因为和你无关”</br></p><p>大一看《血钻》里面塞拉利昂的故事，黑人士兵冲着白人记者怒吼“你以为这些欧洲的人在乎我们这里发生什么吗，他们只会打开电视机说一句“哦好可怕”就回去做自己的事情了”</br></p><p>在本科毕业之后各种生活压力铺天盖地袭来之后，我和朋友外出吃饭经常回忆往昔描绘现在的时候总会掺杂很多生活故事：家人的健康，经济问题，工作，朋友关系……因为是朋友自己的故事，我总是可以带着感情的去安慰和回应，但是后来却逐渐感觉，人与人的悲欢并不相通</br></p><p>很多事情就是随着年龄的增长才能逐渐意识到的，比如“人和人的悲欢不相通”这个道理。初中有一位在班里并不是很受欢迎的同学，双亲之一突然故去，当时年纪尚轻，这种事情自己可能也会和别人说希望得到安慰，初始的时候确实有效果，周围一群暴力男孩女孩收敛了不少，但是随着时间一点点过去，这件事情对周围人逐渐习以为常，一场场考试、自习、球赛，每个人的注意力都逐渐转移到自己的身上，这位同学的待遇与这件事情发生之前并无二致。甚至老师趁他不在把这件事情在班里说出希望我们给予他同情之后，事情也并没有太大的改变。</br></p><p>现在提起这件事情自然感觉心里隐隐作痛，但是那只是幸存者的内疚罢了，至于他当时的心情，强颜欢笑之下的心痛，我的体会不足百分之一。在意识到悲欢不相通这件事情之后，我们能做的只是给周围人对自己的“不相通”以最大的理解和认同。</br></p><p>我们没有任何权利站在道德高地要求别人关心自己关心的事情。</br></p><p>这一点是很早之前就意识到的，但是却隐隐感觉有些不对劲。后来在疫情期间读了周雨霏翻译的《无处安放的同情》(<a href="https://book.douban.com/subject/34876107//" target="_blank" rel="noopener">https://book.douban.com/subject/34876107//</a> )，才给了我一个确定的答案。</br></p><p>书的篇幅并不短，但是有几个观点确实解答了我的问题：</br></p><p>“我们之所以关注远处的灾难，是因为我们不想承担身边的义务”</br></p><p>“我们对于远处的人和事的道德义务远比近处的家人朋友轻的多，对于远处灾难的焦虑其实是为了缓解自己身边的事物的一种道德焦虑罢了”</br></p><p>周雨霏的序非常有趣(<a href="https://book.douban.com/review/12031872/)，讨论了“杀死满大人”“里斯本大地震”“卢梭以及狄德罗”“富有道德感的伦敦人”“亚当斯密的理性人”等等贯穿上世纪欧洲哲学史的问题。" target="_blank" rel="noopener">https://book.douban.com/review/12031872/)，讨论了“杀死满大人”“里斯本大地震”“卢梭以及狄德罗”“富有道德感的伦敦人”“亚当斯密的理性人”等等贯穿上世纪欧洲哲学史的问题。</a></br></p><p>而最重要的问题，就是在第一章最后一节的话：</br></p><p>“将人抽象化，是布尔乔亚思考样式的一大特征“</br></p><p>在引用亚当斯密之后，作者尖锐的指出，将自己的同情心放在一个抽象化的群体里，例如”30万灾民“”明尼阿波利斯的黑人“”肯尼亚被贩卖的妇女“，而不是一个个具体的人，比如在马路碰到的无家可归者Kevin，单身黑人母亲Cindy等，就只是一种“矫揉造作的悲痛”而已。</br></p><p>在上个月BLM  运动甚嚣尘上之时，我读了yale三年级英语系黄艾琳致全体华裔社区的公开信，信中提到：</br></p><p>“因为这次白人警官和亚裔警官（其中一名涉事警官为亚裔）谋杀黑人乔治·弗洛伊德的事件，我特别想谈谈亚裔美国人社区中盛行的对非裔的歧视和敌视态度。如果我们不认真反省，这种态度会给我们所有人招来暴力。”</br></p><p>黄艾琳的公开信被众多一代华人移民反驳，凌飞的推文比较有代表性：[book][<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rU3px2WD5elJ3H1lBUC98A]，（虽然个人来讲这篇文章写的不咋地，逻辑比较混乱居高临下也不少，确实暴露出了一代华人丧失话语权的部分原因）" target="_blank" rel="noopener">https://mp.weixin.qq.com/s/rU3px2WD5elJ3H1lBUC98A]，（虽然个人来讲这篇文章写的不咋地，逻辑比较混乱居高临下也不少，确实暴露出了一代华人丧失话语权的部分原因）</a></br></p><p>读过之后我并没有感到过多的自责以及感伤，后来细细推敲这封信以及这段时间的阅读，我逐渐推敲出问题：我并不反对 BLM运动，事实上黄艾琳所说的问题根据我的经历也确实存在，但是我并不认为黄艾琳的表达有助于实现她的目的。</br></p><p>原因自然有很多，我也不想讨论这件事情，但是最重要的一条就是：她并没有拿出现实中的行动取得让人信服的优越感，而是不由分说将整个炮口对准一个身份。</br></p><p>话语权的赢得不是靠多说话，更不是靠情绪化的表达，而是靠着道理的令人信服。</br></p><p>参加了游行，甚至拍了一个纪录片，就在社交媒体上高喊“我是进步青年”，反对的人都是racist，父母那一辈都是迂腐、愚蠢的，这并不是一个合理表述。将所有理由全部标语化，动辄使用“结构性压迫”，”内卷“这些自己都刚刚听来不久的词，但是真的有帮助黑人的机会的时候却什么都没有做，甚至在晚上步行在非裔社区见到马路对面的黑人过马路就落荒而逃。这是标准的慨他人之慷。</br></p><p>参加游行和拍照片和纪录片什么都代表不了，作为一个平凡的20岁出头在文艺事业上没有任何成就的学生，在社交媒体上放了自己粗制滥造的片子不会有任何陌生人看，其结果还不如一个抖音视频。只能给自己带来点赞和朋友虚妄的称赞，给自己赢得虚拟的“我是进步青年”的快感。对于被拍摄的黑人带来的意义甚至不如给他们下一顿午饭钱，甚至拍片子的钱还来自于他们口中“迂腐”的上一代。</br></p><p>助人者先自助。如果珍妮古多尔去号召全世界人保护大猩猩，没有人会不信服她</br></p><p>争取一项事业的成功依仗的是团结各个族群的努力，而不是站在高处把不同意自己观点的人打成racist。双标是很正常的现象，但是希望双标的同时不要去要求别人并且标榜自己正义。</br></p><p>我并不会嘲讽这次BLM，甚至在我这么多年在外面当背包客的过程中我遇到了不少需要帮助的黑人，我都在尽我可能帮助他们，或者是买车票或者是帮助他们吃到下一顿饭。而且我从没有在这个过程中把他们当作黑人。</br></p><p>事实上这段时间阅读了很多黑人右翼活动家的观点[view][<a href="https://book.douban.com/review/8168808/]，作为黑人，他们有利的挑战了“你不是黑人怎么体会到我们的感受”这种常见的话语，所以经常被排除在主流价值观之外。我不能说完全同意他们的观点（比如他们说不存在对于黑人的歧视）。但是其实细细读下来还是有不少收获的。我在这种政治观点上向来没有什么坚定观点，也肯定blm正当性，但是我不认为在这次事件中某些左派的行为对于他们所相信的事情有任何帮助，他们只是在把不同意见的人拉黑，打成racist，满足自己当皇帝的虚妄快感，并不想真正的解决这个问题。" target="_blank" rel="noopener">https://book.douban.com/review/8168808/]，作为黑人，他们有利的挑战了“你不是黑人怎么体会到我们的感受”这种常见的话语，所以经常被排除在主流价值观之外。我不能说完全同意他们的观点（比如他们说不存在对于黑人的歧视）。但是其实细细读下来还是有不少收获的。我在这种政治观点上向来没有什么坚定观点，也肯定blm正当性，但是我不认为在这次事件中某些左派的行为对于他们所相信的事情有任何帮助，他们只是在把不同意见的人拉黑，打成racist，满足自己当皇帝的虚妄快感，并不想真正的解决这个问题。</a></br></p><p>而且最重要的是，他们对于黑人的帮助，没有落实到任何一个个体，这种帮助只能说是聊胜于无，但是不能足够令人信服。</br></p><p>授人以鱼不如授人以渔。</br></p><p>《黑客帝国》中有这样一个场景“服下红色药丸，你将面对现实；服下蓝色药丸，你将继续生活在美好幻境之中”</br></p><p>后来在女导演Cassie Jaye的纪录片《red pill》中她将自己采访男权组织之后从女权主义到最后的“I’m not a feminist anymore”的过程称为红色药丸时刻，更宽泛的标志着从一个自由派到保守派的转变。</br></p><p>前几天翻了翻高一写在QQ空间的日志，高一的时候写过一篇叫做《You can’t stop the rain if it’s going to fall》的文章，主题大约就是抒发自己对于自由民主世界的向往之情，并且痛斥我周围的同学不关心国际时事不关心政治，顺便在末尾提到了我对89年天安门事件学生领袖的崇拜之情，当时还和周围的朋友进行了激烈的网上日志隔空争吵。</br></p><p>翻墙是我和C在初中就做过的事情，当时出于一腔热血不想收到国内媒体洗脑，去twitter每日翻看半岛电视台 wsj bbc，当时以为自己知道了外面的世界是什么样子，滋生出了对于周围只看新闻联播的同学的鄙视之情，再后来读李承鹏写的公知文，郎咸平的《中国经济处在崩溃边缘》，真的感觉自己了解到了这个世界的样子。上了高中变得好些，开始看弗朗西斯福山《历史的终结》和托克维尔的《旧制度与大革命》。我逐渐开始用书中的理论与人去辩论，并且为自己的引经据典沾沾自喜。</br></p><p>Take the red pill时刻大概发生在我大三大四两年，彼时刚刚从欧洲交换（当了半年背包客）归来，逐步更正对于世界的认知，其他理由我在五个月前的日记中已经写到过，这里按下不表。</br></p><p>第一个原因是，我逐渐开始走向生活，准备 gre和出国考试，申请summer research，因为忙于自己的事情确实无暇分心“远处的灾难”，而且当时确实意识到一个严重的问题：</br></p><p>我除了在互联网上利用我只有几千个关注的账号敲字之外什么事情都做不了。</br></p><p>我没有实力去改变我想要改变的事情，我能做的只有做好自己的事情，去接受这个现实，一步going places，等到有能量和实力的时候去做我能做的改变。</br></p><p>和朋友聊天记录的话其实是来自我十分佩服的现实外交大师新加坡国父李光耀：</br></p><p>“你想要这个世界什么样子不重要，重要的是你认识到这个世界是什么样子，并且尽你所能去改变”</br></p><p>第二个原因来自于昂山素季和外媒。我曾经在2011年《Times》100 上阅读了王丹给昂山素季的评价，我当时和同学的一句话犹在耳边“89年学运的领袖可是昂山素季一般的人物”</br></p><p>后来看了《天安门》对于柴玲的采访，以至于后来对于王丹等人的follow up，我逐渐相信他们并不适合这个国家。</br></p><p>而在昂山素季担任缅甸国务资政之后对于罗兴亚人的处理，更让我感觉之前的民主女神其实只是幻像，真正掌权者必然极端现实。牛津扯下了她的画像，也更新了我对于大同世界的认知。而王丹等人之于昂山素季，更是差之远矣。</br></p><p>大学订阅了一段时间的《Economist》和保守派媒体《WSJ》，阅读了评论文章之后，我真的无法让我自己相信上面描述的内容。我翻墙看的外媒就是对的吗，当年被奉若圭臬的端传媒不也是只是发表另一个派别喜好的信息吗。</br></p><p>当年相信的中国第一个诺奖得主，还有大和尚，现在看看又是什么。我相信他们，只是在标榜自己的与众不同。</br></p><p>本科期间一位老师说过这样一句话“你们这一代人，表面上看起来新潮的很，事实上比谁都要胆小，只是在网上敲字比谁都厉害”</br></p><p>It’s true</br></p><p>想想我高中在网上频频发表反动日记之时我爸对我的警告，我不以为然：天天拿89年的事情警告我，除了这个你还会什么。</br></p><p>后来想想，我根本没有上一代人的热血和勇气。我爸说的“你回头看你写的东西都会感觉很幼稚”也是对的。</br></p><p>我不敢说我是个保守派，这么多年的经历告诉我不可以完全相信一种政治观点。但是我学到了书中的理论不一定是对的，我能做的还是认真对待自己的朋友和家人。不要因为政治观点这种东西和人争论。</br></p><p>这是犬儒吗？</br></p><p>其实我也不知道，我对很多东西表现出怀疑，正如诺兰说的“年轻人相信一切中年人怀疑一切”昭示的中年人心态一般。但是我并不感觉这是犬儒，至少我在好好的生活，我知道我相信什么，我知道我要赚到足够的资格去赢得别人的尊重。比起凡事责怪环境和国家却从不反省自己，只会沉湎奶头乐的人，我并不感觉这是一种犬儒，至少我有我真正所相信，真正所怀疑。</br></p><p>况且，就算是犬儒，指责我的人也只有这点实力了。他们做不到任何能有所改变的位置。</br></p><p>前几天和s在ig上聊最近几年生活心态变化，说了一句话让我受用良深：</br></p><p>“我也有这种感觉，只是从虚幻中解脱出来真正开始面对生活了”</br></p><p>Yeah,正如我敲完这篇字，不还是要回去写assignment？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;前几天和h四年多了第一次聊天，然后突然回忆起大家在高中毕业和大一时候的一些事情。虽然贵为网友（好像也不是）但是这么多年在pyq和QQ空间令人各种faceplam的起起落落倒是一点也不少，看着身边六七年来来往往的同学朋友变得七七八八，几句话其实挺感慨的：&lt;/br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>23andme所讲述的</title>
    <link href="https://github.com/obvious666/AlexH.github.io.git/2020/02/08/23/"/>
    <id>https://github.com/obvious666/AlexH.github.io.git/2020/02/08/23/</id>
    <published>2020-02-09T02:13:23.000Z</published>
    <updated>2020-02-09T04:06:54.292Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>多伦多 ，央-登打士广场 ， kamiya</br></p><p>motoko用发夹把我四个月没剪过的头发一边一边夹起来，我通过镜子缓缓扫视过去</br></p><p>当年多伦多著名的韩国理发店maya里的头牌日本发型师miyuki和另一位缅甸裔台湾理发师max结婚，二人双双辞职，在Eaton center附近开了这家日式理发店。miyuki大名鼎鼎，预约理发甚至要提前三个月之久，这家叫做kamiya的日式理发店不仅在多伦多亚裔圈内名声大噪，更也赢得了相当数量的本地客户。</br></p><p>在union station坐上了去皮尔逊机场的大巴，看着窗外的CN塔以及scotia bank arena，突然想到，这已经是我第七次来多伦多了，我对它的初印象极差，但最近几次却越来越觉得莫名的喜爱，个中原因究竟是什么。</br></p><p>上个月在蓝山滑雪，在漫天大雪中坐上了前往山顶的缆车，蓝山已经夜幕降临，下起了大雪，我盯着半山腰不禁出了神。四个人的缆车上除了我还坐着一对看起来像中东来的夫妇。我本无意交谈，但是缆车却突然停住，夜晚的雪山无人说话确实难堪，于是便攀谈起来。</br></p><p>我问他，”你们是加拿大人吗？“</br></p><p>二人点头称是，但是英语一出口便知道是移民。</br></p><p>男生来自约旦，女生来自罗马尼亚，已经结婚，生活在多伦多西部密西沙加。</br></p><p>“加拿大就是这样，很少有人出生在这里，我们都拿到了公民身份，换了护照，也都认为我们是加拿大人”</br></p><p>在加拿大的大城市中，温哥华的城市格言是“By Sea Land and Air We Prosper.”（凭借海陆空我们得以繁荣）恰恰对应了它的港口城市身份以及在群山峡湾环绕之中的城市形态；而作为世界上最大的双语城市，蒙特利尔格言是一句拉丁文“<em>Concordia Salus</em>”（和谐的救赎）。在历经了长期的法国统治，教会接管，而后经历了上世纪七十年代的寂静革命，甚至于三十年前的魁北克独立运动，这座加拿大第二大，魁北克第一大城市永远与其他所有姊妹北美大城市显得格格不入，甚至至今魁北克省的所有车牌上都印着这样一句法语“Je me souviens”（我牢记在心）这句话的原话是Je me souviens, Que né sous le lys, Je croîs sous la rose.（我永远记得，我生在百合下，长在玫瑰下）百合代表法国，而红玫瑰则是英国约克王室的永恒标志。这样一座英语为主国家法语省的最大城市，和谐，可能是最重要的了吧。</br></p><p>而多伦多呢，它不如温哥华宜居而美丽，也不如蒙特利尔那般古朴典雅，作为加拿大的标志，它的格言却最为霸气“Diversity Our Strength”（多元化我们的力量）</br></p><p>diversity，这句我曾经嗤之以鼻引以为白左骗人道具的话却无时无刻不彰显着它的魅力。它不是为了国际化的引入外国人强撑门面，更不是大开国门迎接难民，而是凭借自己的文化、经济上的吸引力，海纳百川。在这座城市605万人中，有高达49%出生在加拿大之外，移民带来的资金、技术、劳动力促进了这座城市的繁荣，又促使这座城市继续保持着吸引力。在这个聚集了130个国家的300万移民的城市，不同于美国的种族熔炉，所有国家的所有移民，都保留了自己的文化，形成了自己的聚集区，变成了加拿大特色的马赛克文化</br></p><p>可以找到韩国人做的日料，日本人做的韩料、加拿大和英国人在泰国结婚之后开的泰餐店、摩洛哥餐、马来西亚餐，日本人韩国人意大利人法国人理发店，所有你想在这个星球上找到的国家代表，或许都能在多伦多发现。</br></p><p>城市是这样，人也是一样。</br></p><p>去年圣诞节我买了一份23andme基因测序作为自己给自己的圣诞礼物，一个月之后我顺利收到了报告</br></p><p><img style="max-width:100%;overflow:hidden;" src="https://s2.ax1x.com/2020/02/09/1fJRH0.png" alt="1fJRH0.png" border="0" /></br></p></br><p>我的朋友以及在外面做背包客遇到的陌生人经常戏谑我是韩国人，但是真的拿到了我是近1/8的韩国人的检测报告之后，还是确实有些吃惊（当然23andme基因库因为大多基于白人可能对亚裔有些不准）</br></p><p>虽然我经常自嘲韩国人，但内心却从来没有质疑过“我是中国人”这件事情（当然现在也没有质疑过）。这件事之后，我开始重新开始思考一些事情。</br></p><p>之所以萌生出做基因检测的想法，第一个原因当然是检测一下我是不是有遗传病以及一些隐形疾病可能（很开心没有虽然钱白花了hhhhhh），第二个原因是来自于一个视频：<a href="https://www.bilibili.com/video/av5017902" target="_blank" rel="noopener">https://www.bilibili.com/video/av5017902</a> （视频只有五分钟，感兴趣的可以看一下）</br></p><p>第一次看到这个视频尚在瑞典交换，初看只觉有感触，却从未料到之后的波诡云谲，冥冥之中却已经有所指。</br></p><p>三年前我在北京首都机场独自踏上到柏林的航班的时候，我清清楚楚记得我爸说过的一句话“你走的时候恰好是川普上台”</br></p><p>只不过当时，我还未料到这一刻意味着什么。</br></p><p>之前在初中看《Times》年度人物特刊，第一次见到了虎妈amy chua。那是我初次建立起对于“亚裔”身份的认知，家长的push，胁迫，傲人的成绩，没有快乐。一系列印象随之而成，后来再看武绮诗《无声告白》，“亚裔北美伤痕故事”又加重颇深。我开始对我的身份，种族产生了异样的感觉</br></p><p>交换的半年，现在想想真的很重要，选择不上课，也真的很明智</br></p><p>我从没想到过世界会在半年里变化这么多，马里兰大学的甜空气女孩，乌普萨拉的难民强奸案，欧洲总体的政治右转。在我来到斯德哥尔摩之前两个星期，这座城市发生了恐袭；后来布鲁塞尔火车站发生了爆炸案，三天之后，我又出现在这里，一片祥和，只看到了一对男同志在铁轨面前吻别；在巴黎发生恐袭之后一个星期，我又来到了这座城市；更不必说伊斯坦布尔，这座城市在我交换的半年之内从未停歇：爆炸、枪击、谋杀，而且就在伊斯坦布尔和菜菜吃饭的时候，他又云淡风轻的和我说：伦敦恐袭的时候我就在那条街上</br></p><p>可是我从来没有因为媒体的宣传和爸妈的劝阻害怕过，我去了上面的所有城市，我也喜欢他们中的每一座，除了在伊斯坦布尔险些被骗之外，我没有遇到任何危险。</br></p><p>在我在欧洲独自做背包客的半年内，我和各种各样的人talk，我见到了给川普投票的藤校学生，懒惰的德国人，高冷的意大利人，保守的巴西人，不吃牛肉的阿根廷人；见到了希望打开难民通道的捷克红脖老人，见到了“keep them out”的维也纳大学学生；见到了还不起贷款从阿根廷跨越半个地球来巴塞罗那讨生活的年轻人，生活的很惨连冰箱里存的租客的东西都要偷的瑞典人；富有的哥伦比亚人，贫穷的瑞士人。</br></p><p>我开始一点一点解开我心中的stereotype，学会了不用国家、民族、性别、种族、身份。为标准判断人，我开始正视我的血统，中国文化，我开始明白“外国人和中国人也没有那么大区别”，知道了“世界上的年轻人的烦恼无非那么几种：钱、教育、感情，中外皆是”，我修正了“我不出生在中国我会更好”的观点，我知道了出生在每个国家都各有各的烦恼，我开始反思一刀切的判断观念，我开始以更平和的观点对待我所知道的事情</br></p><p><b>从那个时候开始我才真正意识到 我无法根据对一个人的性格判断做出对他行为的预测，也无法得出“它是一个xxx样的人”的断言，每个人对待每件事的态度都是不同的，绝不能因为 社交媒体/孤立事件 对一个人进行臆断</b></br></p><p>我的观点开始出现摇摆，我开始学会自己质疑我的观点，我开始尝试不要被感情和观念胁迫看待一件事情，学会在提出观点时保留意见。我不知道这样做是不是对的，但是我至少学会了一个道理:</br></p><p><b>每个人都是混杂的，它不仅是灵魂和身体的交织，也不仅仅是骨骼与肉体的纠缠，甚至也远非质子与电子的倾绕，每个人，更是不同观点，不同身份，不同文化，不同背景共同作用的结果，不要根据自己对一件事情，一个身份的认知去评价他人</b></br></p><p>后来到了大三，开始逐渐思考自己对于之前的一些事情看法是不是太过激烈了，我去寻找各种朋友询问他们对于xxx事件的看法：不同身份 不同学历 不同性别 不同观点，我努力让自己明白别人的观点和道理，他们为什么这么想的。我发现反对我的声音很多时候是有道理的，我也不再把别人归入“无法交流”的行列里，也不再把自己视为“前10%的文化精英”这种荒谬至极的身份标签。</br></p><p>我开始一点一点的剥掉自己给自己树立的人设，开始尝试我之前不会尝试的东西，开始听韩国男团kpop（真香），开始穿中性风的衣服，开始放下我之前对于一些学科的偏见，开始真正的去尝试理解其他人。</br></p><p>我发现BTS能走红绝非偶然，我发现阔腿裤穿起来十分舒服（真的），我发现即使是没受过什么教育的出租车司机师傅，他的观点也是有道理的，也足够make sense，而且最重要的，他和这个国家十几亿人一样，是非常努力的在为生活拼搏的，值得尊敬的人</br></p><p>做题做久了，就容易去寻找标准答案，现在却愈发感觉很多问题或许就没有什么宇宙真理。所谓好坏，都是在权衡。我放下了之前对于说教的厌恶，开始主动询问比我年长的人的意见，开始认真的对待他人对我的批评。后来发现，每一次的更新和自我反思，都会收获看待问题的新方式</br></p><p>在紫金港西区的发展社会学课上，我第一次见到了在豆瓣上关注了很长时间的周沐君老师，也第一次在贵校课堂上回答问题（我真的必须要羞耻的承认我基本不听贵校的课）她真的非常可爱，一年多之后，讲的内容很多我已经记不太清，但是一直记得两件事情：</br></p><p><b>“我们这一代人在年轻的时候，都非常以自己观点的西化为荣，因为这显得我们独立思考，但是你们这一代会非常认真的批判性研究中国的问题，这是很有意思的一种现象”</b></br></p><p><b>“反对北京开放无户口来京人员中考权利最激烈的人，不是北京家长，而是无子女的北京国安球迷，他们自认为是最正宗的北京人，过得也并不好，最热衷于维护‘北京人’这个标签，因为这能带给他们优越感”</b></br></p><p>在飞到新西兰暑研之前，在玉泉麦斯威和彭涛老师见了面，他是我暑研组里之前的成员，博士毕业之后来到贵校当老师。谈起之后的打算和想法，谈起了奥克兰的生活和移民，彭老师呷了一口咖啡，说了一句话：“移民是一件对你整个生活从文化到经济上完全颠覆的事情，它并不能说是好与坏，你要学会权衡，但是绝对不能期望它能解决你目前的多少问题，如果你在中国生活的不好，在其他地方也不会好多少，很多体制的好与坏完全是相对的，我相信你也明白，你去了这么多地方，我相信你自己知道自己要什么，去做就好”</br></p><p>六个月之后在我离开奥克兰的前一晚，和带我的师兄在日料店吃饭，谈起了我的导师xu教授。师兄仍然难掩敬佩，教授年近花甲，依然精力旺盛，而且为人和蔼可亲，实在是不可多得的博士导师。他是上世纪八十年代出国的一代精英，来新西兰近三十年，已经位居奥克兰大学工程系的associate dean，你丝毫无法感觉到华人导师常见的傲气或者盛气凌人，永远和缓的语调，谈起事情一定在微笑。</br></p><p>和同组的同学谈起，说xu教授是非常西化的家庭，两个女儿都在澳大利亚，甚至连中文名都没有，其中一个已经与澳大利亚人结了婚。我曾经以为他已经完全挣脱了和出生地的联系，后来却听师兄说，xu教授曾经是新西兰唯一一个外籍政协顾问。甚至最后我去他办公室和他道别的时候，却赫然看到一张照片：</br></p><p>李克强总理在访问新西兰时与他的合影</br></p><p>看到这张照片的那一刻，突然想到之前上课听老师讲起，“你们这一代人真的是最怯懦最胆小的人，表面上看上去新潮勇敢，但是根本担负不起责任”现在想想，是真的有道理</br></p><p>我们在网上疯狂表达，骂天骂地，在现实生活中却连对着取消的演唱会喊一句“refund”的勇气都没有，我们说着各种云山雾罩的话，赢得网友的点赞，成为kol，自己却过着一团乱麻空虚至极的生活。我们在高谈阔论政治，自己却除了说话什么都没做，我们当然要说话，要在乎表达，在乎让统治阶级听到民意的权利；我们要反对犬儒，反对沉默，坚持良知、公平和正义，要学会反对，但是我们也问过“我们到底能做什么去改变”，“我们能做什么比发声来的更有意义的多”，现在看来真正的改变，还是从脚下的每一步开始，永远不消解你的怒气，永远坚持你要做的事情，要有I’m going places 的自信和力量，当你做到了和一国总理合影的时候，总比在虚拟世界敲键盘来的要有力的多。</br></p><p>去年在蒙特利尔麦吉尔大学，见到了Q老师，30岁，在贵校z院top 1%毕业之后去了ucb读phd，后来顺风顺水的来到了McGill做AP。Q老师是新一代中国AP的代表，个子不高但是很帅，一条随意的毛线运动裤，卫衣，运动鞋，很明显看出有健身和运动的习惯，脸保养的很好，完全看不出四年phd的挫折。同我见到的大多数聪明的年轻男性一样，他说话很快，眼睛一直对视，语气沉稳而随意，令人找不出丝毫亚裔ap的一板一眼，严肃自矜，甚至也没有贵校学霸一贯的轻佻自负并重的别扭。他谈及了他拿到了T大的AP offer，加拿大的形势，魁北克和安大略，他的工资税，加拿大的政策，甚至我的家庭情况，云淡风轻的和我说：“我原本想这枫叶卡不要就不要了，学校非要给我办，那我就办了吧，反正我也不用管。你也加油吧，回不回都是自己的事情，最重要的还是看自己要什么，我在这边是因为北美是学术重镇，国内环境确实有些不太好，但是毕竟机会很多，不要被一些事情影响你对自己的判断”</br></p><p>在我离开办公室之前，他摇了摇手机，又说了一句话：“蒙特利尔是很漂亮的城市，但是我是南方人，还是感觉太冷，一年下五个月雪，还是有点难受”</br></p><p>科学无国籍，科学家有国籍，但是顶级科学家又会多在乎国籍</br></p><p>这么多年最为敬佩而仰慕的人，莫过于Q和X二位老师这种人，努力工作，取得成就，平易近人，在取得傲人成就的同时为人处事张弛有度，有恒心和原则，不张扬，能赢得所有人的尊敬和称赞，不需要用其他事情证明自己，一步一个脚印，取得成就不骄傲，能马上move on。</br></p><p>还有政治</br></p><p>熟悉我的朋友都知道我曾经是一个对于政治极为感兴趣的人，我知道各个国家的元首、政治制度 以及政党，并且孜孜不倦的与人讨论政治上的问题：左派，右派，市场，移民。</br></p><p>后来开始给自己打上“左派”这种标签，就因为非常fancy，自由派，总比保守派听起来好很多。开始学会抵制主流媒体的一系列声音，抵制所有官方观点，感觉这样非常独立思考，非常“有思想”</br></p><p>在北欧的时候开始认真思考左派下的福利体制给社会的影响，广开移民的影响，逐渐变成了一个右派，开始相信自由市场，削减福利，减税，茶党政治。</br></p><p>我现在勉勉强强依然是个保守主义者，我也依然有自己的观点，我相信努力工作，家庭以及传统道德的力量，我相信自由贸易，相信多元化，相信这么多年的经历让我在自己价值观中留下的东西。<b>我依然为武汉的、湖北的、全国的情况担忧，我依然会在各种平台上表达我的意见，我依然关心着这个国家的民众的生活，我依然相信民主要优于专政，我依然相信现在的制度问题亟待解决，如果我有选票我依然会去投，我也依然相信选票的重要，我痛恨所有对于政治漠不关心的人。</b></br></p><p><b>我依然相信民主化是这个国家的方向，我依然相信人命就是人命，对就是对错就是错，我相信国家机器不能堵住人民的嘴。有些事情不需要辩证，但是我已经对和人辩论政治观点的对和错没有任何兴趣了，我不会和人争论中国好还是外国差，我不会去争论左派好还是右翼优，我不会去争论削减福利还是增加税收，我更不会去争论”海外恨国党的心理轨迹“，我还乐于和人讨论，但是我不会试图去分出对错。(如果有人要和我争论的话请先看完这段话知道我想说什么）</b></br></p><p>前几天李医生的事情发生后，我突然感到一阵气血上涌。曾经以为我对于社会事件的看法已经淡然了，但是这次却意识到，根本没有。在ins上和Charles谈起这件事，Charles说了一句话让我很赞同：“这不是政治，这是人性”。是的，<b>这件事根本超出了“我不会和人争论”的范畴，</b></br></p><p>后来Z在telegram上和我说“感觉我最近越来越犬儒”，这句话正中我下怀，在对政治上的左右专制民主已经到达讨论厌烦临界点之后，我也会问自己“我这种想法是不是犬儒主义”</br></p><p>这个问题困扰了我很长时间，但是最近在李医生的事情发生之后才有了答案：我依然有我所相信的，我所坚信的事情，并不是政治上的左和右，而是people‘s lives matters，是一个政治机器对人民应当负有责任，这甚至不是一件政治事件，而是一个人的善良与否。我有我所在乎，但我并不会在乎这个世界上的所有事情。</br></p><p><b>政治上的左和右没有对错，但是要让一个人好好的生甚至去世，这件事是有对错的。此事无关政治，事关人性。辩证法是需要的，但是不是用在这里</b></br></p><p>我已经不想讨论很多政治事件的原因，是突然意识到这是没有正确答案的。谁也说不出左和右谁更好，经济发展水平低下的时候实行民主和集权谁更好，几百年来的政治科学解答不了，我更解答不了。我所相信的政治理念，只不过是想把我自己的价值观强加在所有人身上罢了。我相信保守抑或自由，就希望领导这个世界的人把我的观点强加在其他人身上。</br></p><p>高中读过弗朗西斯福山的《历史的终结》，但是现在想想这等出色的政治学者也没有料到如今西方体制的问题浮现</br></p><p>右派集权一定差吗？皮诺切特、弗朗哥、斯大林当政时期经济都得到了长足发展。左派一定好吗？阿拉伯之春推翻了穆巴拉克，新任民选总统穆尔西最终还是被政变推倒。人民在经济水平低下的情况下有没有必要依靠大规模集权发展经济来防止面包换选票？我不知道，我也知道我回答不了，我看了很多资料，都有道理，我不知道我应该相信谁，我依然感觉民主体制要优于集权，但是如果让我和一个笃信于集权的人争论，我并不认为我能获胜</br></p><p>讨论政治观点的对错是最无意义的了吧，讨论之后只会经历毫无益处的血脉贲张。没有人会认输，因为都感觉自己有最坚实的证据，而这些证据在他人看来是一文不名的。</br></p><p>而且就像我前面所说的，我们能做的，不单单要发声，更要做好自己的事情。当自己已经有足够影响力的时候，很多问题的解决，自然水到渠成。很多政治问题的争论，完全是自己好胜心作怪，一顿大吵之后，又剩下什么呢，赢了，代表什么呢。民主的胜利？专制的屈服？nope，完全是满足自己的虚荣心罢了，甚至大多数情况下，又有谁知道谁赢谁输呢。</br></p><p>表达观点是绝对有意义的，但是求胜心切的吵架，是最没有意义的</br></p><p>每个人的成长经历也不同，其政治观点往往自有其因果，旁人难以知悉，而这些因果，往往却产生了难言的连结，京城红墙下成长起来的红二代，有时候却能和西部山区长大的苦读少年冥冥之中发现惊人的相似。</br></p><p>之前读《往事并不如烟》，突然想到章怡和平静的语调之下，此种愤怒和哀怨旁人必然无法理解。豆瓣短评有言： “古来何物是经纶，一片青山了此身。士大夫何般儒雅的高尚气节也抵不过那小农意识残留坐上了宝座那人的一声召唤。一个口号便打到千千万。断章的文化，抹不去的历史。冷眼纵观眼角却留着滚烫的泪。永劫回归，山还是那个山，水还是那个水。只是物是人非，一朝天子一朝臣。”读起来感伤，却又读到另一条评论： “当一种有较强个人色彩的史料读读便罢，至于书里对物质匮乏年代里的“贵族”生活方式——79间房间的四合院，别克轿车，毛巾两周一换，西餐，红酒，燕窝等等——的留恋，我只想表示呵呵。不过是上流小圈子里的哀怨，没有什么大的关怀，出身上流的人有时候是看不见下面的，信哉。”却又感觉很有道理，反右的错误当然无可辩驳，一场浩劫也值得反思，但是归根结底，人在不同环境中成长，观点自会不同吧</br></p><p>人的政治观点，不仅仅是经常变化的，更是被其他人所影响的。我们每天都在社交网络上过滤、拉黑、取关，逐渐看到了自己想看的消息，在潜移默化中在小圈子中互相强化观点。可是我们想让自己看到的，就是对的吗？</br></p><p>在社会事件影响下的政治观点转变，又是能持久的吗。在有七十亿人的星球上，一件看起来很大的社会事件，又会有多大影响呢。</br></p><p>我相信这个世界一直在变好，虽然各个地方的社会事件都非常糟糕，但是人类社会一定是在进步的，我坚信这一点</br></p><p>左和右有那么重要吗，只要法律公正、经济发展、人民努力、政府尽职尽责，自由或者保守，真的都会使社会进步。</br></p><p>仍然能想起在温哥华见到的老奶奶的话：“哈珀已经做了12年了，我们已经tired了，这么多年你总要换一下执政方式”。换一下执政方式，云淡风轻的语气，在一个成熟的民主国家的世界里，左和右也并没有这么不可调和吧。</br></p><p><b>我至今仍然相信群众的力量。在高中的时候，政治老师和我们说“历史是由人民群众创造的”，后来一个月之后高中班主任又说“创造人类历史的，不还是繁星吗”，后来在高三晚自习看安兰德，又开始想“历史毕竟是由精英主导的”，再后来阿拉伯之春、川普上台，又开始想“其实还是人民群众铸造历史”。而今即使安兰德已经成为对我影响最大哲学家，但是我依然不同意她的很多观点，我依然相信从长远来看，人民主导历史。我并不是劝告所有人不关心政治，也并不是劝告世人去做一个犬儒的人，我相信大型群体事件的力量，我相信人潮、洪流、可歌可泣的故事，我相信every voice matters，我鼓励所有人发出自己的声音，无论你多么微小，无论你认为自己多么无关紧要。但是我不会去和人争论一个政治观点的对与错好与坏，因为我知道这是没有任何结果的。</b></br></p><p>最重要的还是意识到，很多问题上的纠结，只不过是自己实力不够的overestimate，自己之前的中外，左右，以及对于现实的无力感，其实就是想要太多努力不足的无能暴怒，最重要的，还是自己过好自己的生活，不要陷在理念中无法自拔</br></p><p>去年圣诞节认识了我同岁的CBC Bo，和他的两个CBC朋友Henry 和Patric。 后来Bo送我回去的时候，我问了一个藏在我心中许久的问题：“你和Henry还有Patric都很像，中文说的很棒，和你们聊天都可以随便切换语言，那你们有跟爸妈在十几岁因为一些‘亚裔的’教育方式发生过冲突吗，毕竟有些人可能不喜欢学中文”</br></p><p>Bo说 “归根结底it’s a cultural thing，和所谓亚裔不亚裔没什么关系，我从小很喜欢中国文化，所以我也喜欢学，你看我妹妹中文就不太好，但是不是因为她对中国或者亚裔这个身份有什么怨念，纯粹是说得不好，她也就是一阵一阵的，有时候喜欢学有时候不喜欢学，但是也没有这个和爸妈起什么冲突，关系都很好的。”</br></p><p>“Patric和Henry是我的best friends，你看他们也没什么问题，这其实和父母的管教方式有关系，你说的很多问题白人家庭也有，overprotected， helicopter parents”</br></p><p>“我不会和人讨论加拿大政治了，我和他们经历不同，教育不同，说起这件事我只会说：‘好好好你说的都对’，但是我有选票，我会为我的选择负责，我一定会在投票的时候展示我的态度”</br></p><p><b>我们有多少人，在有选票的时候，在真正知道自己的选择会make a difference的时候，在没有自己心中的完美候选人的时候，在增长福利与扩大海外移民抢走工作机会之间选择的时候，能真正做到在有一张选票的时候为自己的网络观点负责，能真正做到自己心中的自由平等人权牺牲自己的利益，能真正做到“我不是只是说说罢了”</b></br></p><p>我有我的政治观点，我不会强迫你相信我的政治观点，但是我会为我的选择负责</br></p><p>我们说这是一个动荡的时代，网友拉黑，朋友绝交，其中原因可能就仅仅是一点点政治上的分歧，我们会以为自己洒脱，坚定，为梦想献身牺牲，浪漫。然而想想，这些事情有那么重要么。在半年之后，或许自己的想法就完全改变，悔之已晚。</br></p><p>现在想想，最重要的事情，不是左和右，不是政治，不是一本什么颜色的护照，而真的是不要活在理念中，不要被观点左右，做到爱家人和朋友，关心身边的人，做好每一件事情吧，几年之后可能就发现，现在争论到脑花四溅的事情，或许根本不重要</br></p><p>之前特别喜欢看马曳老师小说，后来在知乎上又关注了她的丈夫，前几天突然看见他点赞一条“烧纸是不是陋习的”回答：</br></p><p>“<b>能提这个问题说明你还太年轻，不是说年纪年轻，而是人生经验年轻，很多事情没有经历，看的浅薄</b></br></p><p><b>当你人到中年，或者经历很多的时候，这时候自己是家里的顶梁柱，没人能够依靠，只能父母给你一些安慰的时候</b></br></p><p><b>这时候你的父母或者其他的亲人突然不在人间的时候</b></br></p><p><b>你用什么当时寄托哀思。</b></br></p><p><b>烧纸</b></br></p><p><b>和你这样的小年轻为了男女朋友的事情一点破事去喝酒，去写情书，去大半夜送药，去单相思，去朋友圈晒爱情，去山顶上锁锁子，去寺庙求签，以及因为这些事衍生的半夜宿舍狼嚎求爱影响他人休息，表白仪式浪费蜡烛和鲜花，单相思喝多了倒苦水餐厅摔酒瓶子打水枪，平安夜情人节花父母钱献殷勤，等等，一样一样的。</b></br></p><p><b>不同的是 </b></br></p><p><b>年长的人理解你这样的小毛孩子，因为这些他们都经历过。</b></br></p><p><b>你这样的小毛孩子不理解成年人，在知乎提这样可笑的问题。</b></br></p><p><b>这个世界总有一些事会影响到别人，尤其是生活在烟火气十足的中国更是如此，但是，这些都不能简单的归结为陋习。</b></br></p><p><b>烧纸不是，你给女朋友点蜡烛表白也不是，虽然这些事都不环保，都轻微的影响了他人。</b></br>”</p><p>之前几年，如果听到这番中年人说教，可能再气不过，现在想想，真的也是能理解。</br></p><p>18年去新加坡，本无所期待，却异常着迷。后来和朋友说起原因，却发现无法描述，只得吐出：“可能是因为找到了最爱的华人世界中的烟火气吧，华人的文化在异地生根，成长为一个发达的国家，本就是希望看到的事情吧，我们真的不差的，虽然也算是独裁，但是毕竟是人民投票投上去的，民意支持的独裁”</br></p><p>“你爱国吗”</br></p><p>“我当然爱，我爱着这片土地，爱着生活在这里的我的家人；爱着960万平方千里的河山，爱着张家界的峡谷，爱着厦门的海滩；爱着14亿在这里勤奋努力，为了生活不屈不挠的人民；爱着我们勤劳、不屈的性格；爱着奥克兰和温哥华街头听到的二胡拉响的《茉莉花》，爱着维也纳餐车上吃过的炒面，爱着东京听到的乡音，爱着新加坡的海南鸡饭。对于抚育我22年的一切，我何尝没有感情呢，我何尝不是在到他乡之后的第一站就去寻找华人社区，寻找在这里的第一站呢。”</br></p><p>“但是我不会爱一个暴力机器，也不会爱一个体制。我爱的是文化意义上的国家，我希望我的下一代，如果出生在国门之外，能够坦然面对自己的血统、肤色、种族，不会认为自己低人一等，能够不卑不亢，能够自信的看着自己的面庞，我希望这个国家，会变得更好”</br></p><p>但是爱一个国家，不代表爱他的全部，不是吗。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;多伦多 ，央-登打士广场 ， kamiya&lt;/br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;motoko用发夹把我四个月没剪过的头发一边一边夹起来，我通过镜子缓缓扫视过去&lt;/br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当年多伦多著名的韩国理发店maya里的头牌日本发型师miyuki和另一位缅甸裔台湾理发师max结婚，二
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Waterloo Chicken Soup</title>
    <link href="https://github.com/obvious666/AlexH.github.io.git/2019/12/26/a/"/>
    <id>https://github.com/obvious666/AlexH.github.io.git/2019/12/26/a/</id>
    <published>2019-12-26T18:30:09.000Z</published>
    <updated>2020-01-06T20:11:41.272Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>差不多四个月之前写的了，之前发在我的豆瓣小号上，后来豆瓣小号注销，这篇文章也没了。大致内容我还记得，当然如果有朋友看过之前那篇的话，看看也无妨，我在最后加了一些东西</br></p><p>今天是Google employer session，晚上7.30开始的宣讲在我7.20到的时候已经把DC 的lounge围了一整圈。我在门外呆了好长时间，最后好歹挤进去了。</br></p><p>前三个讲者听口音应该一个是中国人，一个cbc，另一个是本地白妹，讲了在nyc和湾区的orientation以及women in stem会议的东西，满脑子让人感觉，狗家真好，真好真好。</br></p><p>后来进来一个男生，cbc，叫Sampson。进来之后先扯了一大堆G 家failure 101项目的七荤八素，后来画风一转，突然问我们</br></p><p>“你们有多少人受到父母非常强烈的expectation”</br></p><p>lounge里面一半人都举起了手，Sampson点了点头。</br></p><p>“我知道你们很多人都被父母寄托了很强烈的期待，就算是没举手的人我也知道，在Waterloo这所全加拿大入学分数最高的学校，你们一定会有的”</br></p><p>”我从小就被我父母寄托了很强的期待，你们也知道，asian parents“</br></p><p>“有一次我考试拿了98分回到家，满心以为会被爸妈表扬，结果他们只对我说了一句‘为什么不是100分’ “（笑</br></p><p>”我在进入滑铁卢的时候选择了cs，当时其实并没有什么想法，很简单只是因为我喜欢打电脑游戏“</br></p><p>”但是当我大一刚刚进入滑铁卢的时候我才发现，为什么滑铁卢的cs课这这这这么么么么难，我非常努力的学习，最后成绩还不错“</br></p><p>“后来发生了一件事情，那是在2006年，你们知道是什么吗”</br></p><p>slides变成了一张游戏封面，应该是星际争霸或者是某种aircraft游戏，我记不太清了。</br></p><p>“我当时没日没夜的打这个游戏，他真的太让我快乐了，我真的感觉我当时发现了<b>“真正的快乐”</b>。</br></p><p>“但是当时我还是去上学，还是去上课，但是突然有一天，我突然想，我不想去上学了”</br></p><p>“我真的没去，你们也知道，一旦你决定一天不去上课，做出之后的决定就变得容易很多，后来我一个接着一个星期的不去上学”</br></p><p>“我知道你们很多人做一件事情并不是因为自己多喜欢，或者并不是那么喜欢，只是因为你不想辜负其他人的期待，不仅仅是父母，甚至或许是朋友，同学以及老师”</br></p><p>“但是当时我想，我才不要管这些，我要为自己而活，<b>寻找自我，寻找自己真正的快乐</b>“</br></p><p>slides缓缓变成了一张成绩单，Sampson笑了笑</br></p><p>“这是我这个学期的成绩，你们可以看到，因为数学院把所有fail的课都算作0分，所以这门32分的体育课，对我还fail了体育课，有效的拉高了我的平均分”</br></p><p>“当我爸妈知道这消息的时候，他们暴怒了（即便过去了将近四个月，我很清楚的记得这个地方Sampson用了furied）他们当时正在纽约工作，我感觉真的没有办法面对他们“</br></p><p>“我想告诉你们什么呢”</br></p><p>slides缓缓变成一句话“failure is a lesson， you learn it until you do not repeat it”</br></p><p>“第二个学期我励志要好好学习，我去上了几天课，但是最后还是开始打游戏， 因为他真的让我<b>好快乐啊</b>“</br></p><p>slides又出现了Sampson的成绩单，除了体育课pass之外，其他所有课全部fail</br></p><p>“我当时近乎崩溃了，我爸妈当时已经搬到了北卡工作，我关掉了电话，屏蔽了邮箱 literally切断了和他们所有的联系“</br></p><p>我要告诉你们什么呢，slides缓缓变成一句话“failure is a lesson， you learn it until you do not repeat it”</br></p><p>第三，第四，第五个学期都是一样的，Sampson没有通过任何一门课，在每个学期之后，slides上都会出现同一句话：</br></p><p>“failure is a lesson， you learn it until you do not repeat it”</br></p><p>“其实我知道你们也在想，为什么学校会让我挂这么多次课啊“</br></p><p>“就在第五个学期结束之后，我收到了学校的一封信，内容很简单：”</br></p><p>“<b>You are done, university is not for everyone</b>“</br></p><p>“你们知道其实，我真的已经崩溃了”</br></p><p>“我完全不知道应该怎么办，我最后还是回到了爸妈那里呆了半个月，save up some energy”</br></p><p>“后来我去了密西沙加的一间地下室里面，和一个室友合租，每天打着两份送餐的工作，我以为我这一辈子就要这样过下去了”</br></p><p>“我记得很清楚那是一个非常冷的冬天，我在街上走，突然发现一家游戏商店，我走了进去，发现了一款我非常想玩的游戏”</br></p><p>“你们知道吗我当时已经抑制不住要买的愿望了，但是我当时真的非常非常饿”</br></p><p>“我翻了一下我的兜，听到了我仅有的两个25分硬币碰撞的声音，我很想要这个游戏，但是我真的非常非常饿”</br></p><p>“我最终还是没有买这个游戏，走出了那间商店，做了一个决定，我不能再这样下去了”</br></p><p>“我回到了学校，找到了program coordinator“</br></p><p>“他瞅了一眼我的成绩单，只说了一句话 oh dude， you fucked up”</br></p><p>“你们知道我最终还是回来了，但是你们能想象到，当你坐在教室里和一群比你小四五岁的人学一些你本应该早就会学会的东西的时候，这真的很不容易，期中考试很难，我刚刚pass“</br></p><p>“我真的没日没夜的学习，我的成绩单是这样的”</br></p><p>slides上的成绩单清晰可见，五门课没有一门低于95分。lounge顿时响起了掌声。</br></p><p>”我想告诉你们什么呢“</br></p><p>slides缓缓变成一句话“failure is a lesson， you learn it until you do not repeat it”</br></p><p>“我真的没有再repeat我的错误，我用了八年时间读完了滑铁卢的cs本科学位，后来就像你们看到的这样，我来到了谷歌”</br></p><p>我好好想了想我为什么喜欢这个故事，浪子回头的故事太多，但是这个确实真实的，一个英语说的一翘一翘的cbc亲口在我面前说出来的，但是似乎又没有击中我的点。</br></p><p>是亚裔吗，可能吧。白人总是感觉亚裔太乖，被父母保护的太好，没有闯劲，没有自己的想法，是一些只会学习的nerd。但是Sampson真的把自己置于一个无法后退的境地，也由于自己或者是来自家庭教育或者是来自自己性格的不甘于现状的想法，从一个密西沙加外卖员变成了谷歌的员工，这才是我们希望在一个一个overprotected的亚裔孩子身上看到的故事</br></p><p>在四个月前我写文章的时候，我真的以为是亚裔奋斗这个故事touch到了我，但是现在想想，真的不是的。就如我在文章中一个一个加粗的<b>“寻找快乐”</b>一样，我们都在年轻时被各种“奋不顾身的去追求快乐，不要受到束缚”的思想一遍一遍的灌输，各种公众号，微博kol，周围及时行乐的，看起来很酷的人，一遍一遍的感召。于是我们可能会感觉，我们就要活在当下，享受今天，说一些轻飘飘的，表达自己内心情感的，引用自某某某名人的，在他人看起来很酷的话，这是成熟的时代年轻人，这是青年文化: 飘在空中，不管不顾</br></p><p><b>But it’s not</b></br></p><p>前段时间在看柳原汉雅的《渺小一生》，在这个美籍日裔作家的笔下，即使是白人青年也带着严重的亚裔stereotype色彩，但是短评中的一句话却真真正正戳到了我：</br></p><p> “年轻时，我们总喜欢说些云里雾里，不着边际的美妙诗句，但这飞到天上的激情，却常承担不起任何的真相，承担不起拖累和污秽。而真正的感情不是这样，它是持久的温柔和耐心，是理解和怜悯，是做彼此抵挡这世间洪水的最后一道堤坝，是我知道只要有你在身边，我就能放心的在黑夜里睡去，我不必永远完美或永远理智，就算是那样，我也值得被爱。”</br></p><p>之前看beat generation的作品，也一直把凯鲁亚克的打字机作品视为我看过的最好的几本书之一。读起来酣畅，却感觉其中隐隐有我不认同的东西，我喜欢在荒凉峰做fire watcher喊出的“永远年轻，永远热泪盈眶”，却隐隐感觉扒火车，睡大街以及混乱的酒精迷药等非我所爱。后来去读上世纪60年代旧金山嬉皮士文化历史，却发现最起初的嬉皮士领导者，是绝对禁烟禁酒，那一群开创了嬉皮士最起初的理想主义的pioneer，却是最为追求精神而非肉体享受的人。直至后来大规模无所事事的年轻人涌入旧金山，hipster文化才逐渐发展成以大麻、纵欲、及时享乐、无所事事为代表的嬉皮士文化。我无意批判这种生活方式，却只是感觉，这似乎脱离了这项文化最初的本质。</br></p><p>其实生活又哪里是轻飘飘的云山雾罩那样简单。年少时代的奋不顾身，以为那就是终极destination的想法，若非自己心中纯熟的坚定，抑或是能真正变成桌上面包的能力，都会在现实面前被击的粉碎，终于有一天会意识到自己的责任，会意识到年少轻盈所承受的代价，不管是对于自己还是家人，抑或是身边的朋友。这个最后一锤，在Sampson身上是北境冬日裤兜里的两个25分硬币，在你我他身上，又是什么，能让我们说出“不能再这样下去了”？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;差不多四个月之前写的了，之前发在我的豆瓣小号上，后来豆瓣小号注销，这篇文章也没了。大致内容我还记得，当然如果有朋友看过之前那篇的话，看看也无妨，我在最后加了一些东西&lt;/br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天是Google employer session，晚上7.30开始的宣讲在我7.
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
